% Chapter 2

\chapter{Estado da Arte} % Main chapter title

\label{chap:Chapter2} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{chap:Chapter2} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

Este capítulo tem como objetivo explorar as tecnologias que ajudam a resolver o problema descrito anteriormente, para isso é feita uma análise e comparação considerando as funcionalidades especificadas na documentação disponibilizada por cada tecnologia. Além disso, é feita uma análise de serviços que oferecem \acrshort{IVR}s como parte do seu produto. O objetivo de analisar outros serviços de \acrshort{IVR} permite perceber como o produto tem evoluído e de que forma é possível melhorar e inovar na área de voz e de \textit{customer self-service}.

\section{Workflow}
Um \textit{workflow} \cite{kissflow_2021} é uma sequência de tarefas que processam um conjunto de dados. Os \textit{workflows} verificam-se em todos os tipos de actividades económicas e industriais. Sempre que os dados são transferidos entre seres humanos e sistemas, é criado um \textit{workflow}. Os \textit{workflows} são um conjunto de caminhos que transformam dados em bruto para dados processados.

\subsection{Workflow automatizado}
Um \textit{workflow} automatizado \cite{chi_2021} é a implementação de um \textit{workflow} de forma automática, ou seja, qualquer sequência de tarefas é feita sem qualquer intervenção manual. Baseado em regras pré-definidas os \textit{workflows} automatizados podem executar tarefas como: agendamentos, envio de e-mails, envio de campanhas, etc...

A figura \ref{fig:workflow_automation} apresenta um exemplo de um \textit{workflow} automatizado.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.53\textwidth]{images/marketing-workflow-automation-example.png}
    \caption{Exemplo de \textit{workflow} automatizado}
    \label{fig:workflow_automation}
\end{figure}

\subsection{IVR como um workflow}
Os \textit{workflows} estão presentes em todas as atividades económicas e industriais como já foi referido anteriormente. O IVR é um workflow que inclui processos automáticos como processos manuais. 

Em termos de processos manuais, quem inicia a chamada precisa de introduzir várias opções e fornecer alguns dados para que a chamada seja encaminhada para o operador correto para atender a chamada.

Durante a chamada, os pedidos a serviços externos, as decisões baseadas em capacidade do \textit{contact center} e o processo de distribuição automática de chamadas (\acrshort{ACD}) são considerados como processos automáticos, pois quem iniciou a chamada não teve qualquer intervenção no decorrer dos processos.

Logo, considera-se o IVR como um \textit{workflow} misto, pois pode possuir processos automáticos como manuais. A figura \ref{fig:workflow_ivr} apresenta um exemplo de um \textit{workflow} de IVR.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/ivr-flow.jpeg}
    \caption{Exemplo de um \textit{workflow} em IVR}
    \label{fig:workflow_ivr}
\end{figure}

\newpage
\section{VoIP}

VoIP ou \textit{Voice over Internet Protocol} \cite{voip}\cite{voip_wiki} é um sistema de comunicação que permite efetuar chamadas telefónicas usando a internet ou, mais especificamente, utilizando o \textit{Internet Protocol}. Existem vários tipos de sistemas de VoIP, uns permitem efetuar chamadas para os integrantes que estão registados no sistema, enquanto que outros permitem efetuar chamadas para números de rede pública.

\subsection{Funcionamento}

Em vez de usar sinais analógicos para transmissão de áudio e de informação, o VoIP \cite{voip}\cite{voip_wiki} utiliza sinais digitais, isto é, pacotes \acrshort{IP} para transmitir áudio e outras informações relacionados com a sessão da chamada.

Para a gestão de sessões foram criados vários protocolos \cite{voip_wiki} (e.g. SIP, H.323), que facilitam a troca de informação entre os intervenientes durante a chamada (e.g. sinalização da chamada, \textit{codecs} usados, ...).

Para a gestão dos pacotes de áudio foram criados outros protocolos \cite{rtp_wiki} (e.g. RTP, RTCP, SRTP), que permitem codificar o áudio e fazer a transmissão do mesmo. De forma a prevenir perda de pacotes, implementou-se mecanismos de compensação de \textit{jitter} e deteção de pacotes desordenados.

\subsubsection{Exemplos de serviços e aplicações baseadas em VoIP:}

\begin{itemize}
  \item Skype (aplicação de áudio/vídeo chamadas);
  \item Asterisk (software de \acrshort{PBX});
  \item Twilio (fornecedor de comunicações na nuvem);
\end{itemize}

\section{DTMF}

\acrshort{DTMF} ou \textit{Dual-Tone Multi-Frequency} \cite{dtmf} é um sistema que converte dígitos em sinais sonoros utilizando duas frequências de som. Com este sistema as redes telefónicas conseguem identificar o destino da chamada e estabelecer a comunicação com esse destino. Além disso este sistema permite efetuar escolhas durante um \acrshort{IVR}, pelo facto que cada dígito produz um sinal único.

Na figura \ref{fig:DTMF} é possível visualizar o conjunto de frequências sonoras que constituem cada dígito de 0 a 9, \* e \#.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{images/dtmf.png}
    \caption{Pares de frequências para os dígitos 0 a 9, \* e \#}
    \label{fig:DTMF}
\end{figure}

\section{Drachtio}
O Drachtio  \cite{drachtio} é um servidor de SIP. Ele permite construir aplicações SIP como se fossem aplicações web. É um servidor com alta performance e de fácil configuração.

As aplicações SIP são construídas usando uma \textit{framework} para Node.js, denominada de drachtio-srf. A \textit{framework} disponibiliza uma interface para registar uma cadeia de \textit{middlewares}, à semelhança das aplicações web.

O Drachtio suporta o protocolo SIP por \acrshort{UDP}, TCP e WebSockets.

\section{Asterisk}

O Asterisk \cite{sangoma_technologies}\cite{sangoma_technologies_protocols} é um software \textit{open-source} que permite construir aplicações de comunicações (e.g. serviços Vo\acrshort{IP}, aplicações de chat). O Asterisk implementa diversos protocolos entre eles o \acrshort{SIP}, o \acrshort{IAX}, o \acrshort{RTP}, WebSockets, \acrshort{HTTP}, etc. 

O Asterisk \cite{voip_wiki} consegue criar chamadas de VoIP, interagir com a \acrshort{PSTN}, gerir filas de agentes, criar conferências de áudio e vídeo, \acrshort{SMS}, Voicemail, etc.

Asterisk possui uma funcionalidade denominada de \textit{Dialplan} \cite{dialplan}, que é um conjunto de regras e instruções que permite manipular os canais de uma chamada. Com este conjunto de regras e instruções é possível encaminhar as chamadas para vários destinos. Além disso é possível fazer integração com serviços externos no Asterisk. 

Para a integração com aplicações externas o Asterisk possui 3 interfaces de comunicação:

\begin{itemize}
  \item AGI (Asterisk Gateway Interface)
  \item AMI (Asterisk Manager Interface)
  \item ARI (Asterisk \acrshort{REST} Interface)
\end{itemize}

\subsection{AGI}

AGI ou \textit{Asterisk Gateway Interface} \cite{voip_info_AGI} é uma interface aplicacional que permite interagir com um canal de uma chamada presente no Asterisk.

A comunicação com a AGI pode ser desenvolvida em várias linguagens de programação (e.g. PHP, Java, C\#). A AGI faz uso do \textit{stdin} e \textit{stdout} para transmitir informação entre a aplicação externa e o Asterisk.

Toda a informação transmitida para o Asterisk é designado de ação. Existem vários tipos de ações como por exemplo:

\begin{itemize}
    \item Reprodução de áudio;
    \item Gravação de um canal;
    \item Esperar por  \acrshort{DTMF}s;
\end{itemize}

\subsection{AMI}

AMI ou \textit{Asterisk Manager Interface} \cite{AMI} é uma interface comunicação que permite gerir o Asterisk. Esta interface segue o modelo servidor/cliente e as comunicações entre o cliente e servidor são efetuadas através de \acrshort{TCP}/\acrshort{IP}.

A AMI \cite{AMI} possui um protocolo aplicacional próprio. Existem dois tipos de mensagens que são trocadas entre o cliente e o servidor, as \textit{actions} e os \textit{events}.

As \textit{actions} são pedidos, que se traduzem em comandos executados pelo Asterisk (e.g. Originar uma chamada, verificar o estado das filas de agentes, apresentar o estado do sistema, apresentar o número total de chamadas a decorrer). As \textit{actions} são acompanhadas sempre de uma resposta a indicar o sucesso ou insucesso da mesma efetuada.

Os \textit{events} são um conjunto de mensagens que o Asterisk envia para o cliente. Alguns dos \textit{events} são despoletados pelas ações, outros são despoletados periodicamente pelo Asterisk.

Existem várias bibliotecas desenvolvidas em várias linguagens de programação \cite{AMI_clients}, que permitem estabelecer este tipo de comunicação com o Asterisk (e.g. asterisk-ami-client, AmiClient, Asterisk-Java, PAMI).

\subsection{ARI}
ARI ou \textit{Asterisk RESTful Interface} \cite{ARI} é uma interface de comunicação que permite interagir com alguns recursos do Asterisk, seguindo uma abordagem de cliente/servidor igual ao AMI, mas utilizando os protocolos HTTP e WebSockets.

A ARI \cite{ARI} é a junção de algumas funcionalidades da AGI e AMI, sendo desenhada para disponibilizar uma interface intuitiva que expões vários recursos primitivos de forma transparente para permitir construir aplicações comunicação à medida. 

Com a ARI \cite{ARI} é possível controlar canais, \textit{bridges}, extensões, gravações, reprodução de áudio, etc. 

À semelhança do AMI, existem eventos e ações. \cite{ARI} Os eventos são envidados para o cliente através dos WebSockets no formato de \acrshort{JSON}. As ações sobre são efetuadas através de pedidos HTTP. 

Existem algumas bibliotecas que permitem interagir com esta interface \cite{ARI_clients} (e.g. node-ari, AsterNET.ARI, ari4java, phpari). 

\section{Stasis}
O Stasis \cite{ARI} é uma instrução de \textit{Diaplan} que permite enviar um canal para uma aplicação externa através do uso da ARI. O canal passa a pertencer à aplicação externa, tomando esta o controlo total sobre este canal.

A partir do momento em que um canal entra numa aplicação Stasis, o controlo da chamada segue as regras desenhada na aplicação externa. Isto torna bastante versátil e dinâmico o processamento de chamadas.

\section{Speech To Text}
O \textit{speech to text} (fala para texto) \cite{speech_to_text} é um conjunto de processos que permitem que um sistema computacional reconheça palavras e frases de uma gravação de áudio ou \textit{stream} de áudio com vários locutores. 

No início da década de 1950 \cite{speech_to_text}, alguns avanços foram concretizados nesta área, com o objetivo de reconhecer algumas palavras e fonemas. Estes avanços tecnológicos foram incorporados em telefones fixos desenvolvidos pela IBM, Bell e AT\&T no início da década de 1970, para automatizar o processo de discagem de números telefónicos. 

No início dos anos 80 \cite{speech_to_text}, surge uma mudança de paradigma em relação ao reconhecimento automático de voz, que até então, era baseado em pattern matching e templates. Com o desenvolvimento do HMM (Hidden Markov Model), a deteção de voz começou a seguir um modelo estatístico e probabilístico. Este modelo é utilizado nos dias de hoje, tendo sido melhorado e aperfeiçoado com o desenvolvimento da computação paralela e a evolução das redes neuronais.

O \textit{speech to text} pode ser aplicado em várias áreas e embutido em várias aplicações. Neste momento o reconhecimento de voz é aplicado em sistemas de telefonia (e.g. \acrshort{IVR}, transcrições de conversas, etc.), controlo de voz de carros, assistentes virtuais, casas inteligentes, etc. \cite{speech_recognition}

Serviços que permitem construir aplicações baseadas em reconhecimento de voz:

\begin{itemize}
  \item Google Cloud Speech-to-Text
  \item Azure Cognitive Services (Speech)
  \item IBM Watson
  \item Amazon Transcribe
\end{itemize}

\subsection{Google Cloud Speech-to-Text}

A API de \textit{speech to text} da Google Cloud \cite{google_cloud_speech} permite ao utilizador construir aplicações de reconhecimento de voz. 

Este serviço oferece vários modos de utilização \cite{google_cloud_speech_quotas}:

\begin{itemize}
  \item Reconhecimento de curta duração para ficheiros pequenos, em que a duração máxima suportada é de 1 minuto; 
  \item Reconhecimento de longa duração para ficheiros maiores que estão hospedados na Google Cloud Storage com a duração máxima de 480 minutos; 
  \item Reconhecimento em tempo real, em que são enviados vários blocos de áudio, sendo a duração máxima destes blocos de 5 minutos. 
\end{itemize}

O serviço suporta vários idiomas, existindo 120 combinações de línguas e variações linguísticas.

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{google_cloud_speech_idioms}\cite{google_cloud_speech_profanity}\cite{google_cloud_speech_punctuation}\cite{google_cloud_speech_models}\cite{google_cloud_speech_speakers}:}

\begin{itemize}
  \item Deteção automática de idioma; 
  \item Filtragem de conteúdo e de linguagem abusiva; 
  \item Pontuação automática: Permite interpretar os silêncios dos áudios e traduzi-los para pontuação; 
  \item Suporte para adaptação de modelos: Permite adicionar aos pedidos de reconhecimento palavras chaves ou frases para obter um melhor resultado na deteção; 
  \item Identificação de locutor: Cria um fluxo de conversação onde é distinguido através de uma \textit{label} o locutor que proferiu certa expressão ou frase. 
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis \cite{google_cloud_speech_http}\cite{google_cloud_speech_sdk}:} 
\begin{itemize}
  \item HTTP REST API;
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, Python, Go).
\end{itemize}

\subsection{Azure Cognitive Services (Speech)}

O Azure Cognitive Services (Speech) \cite{microsoft_speech} é um serviço que permite construir aplicações de reconhecimento de voz utilizando uma API. Este serviço faz parte de um leque de serviços de inteligência artificial explorando áreas de \textit{deep learning}.

Esta API possui dois modos de funcionamento \cite{microsoft_speech_modes}:

\begin{itemize}
  \item Reconhecimento de voz até ao primeiro período de silêncio detetado, obtendo assim apenas uma frase ou expressão; 
  \item Reconhecimento de voz contínua em que a paragem do reconhecimento é feita através de um intervalo de silêncio configurável, isto é, o limite de silêncio foi atingido.
\end{itemize}

Ambos os modos suportam \textit{streaming} de áudio em tempo real.

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{microsoft_speech_modes}\cite{microsoft_speech_idioms}\cite{microsoft_speech_profanity}\cite{microsoft_speech_models}:}

\begin{itemize}
  \item Deteção automática de idioma; 
  \item Filtragem de conteúdo e de linguagem abusiva; 
  \item Suporte para adaptação de modelos: Permite adicionar aos pedidos de reconhecimento palavras chaves ou frases para obter um melhor resultado na deteção; 
  \item Suporte para modelos customizados: É possível criar um modelo de deteção customizado diferente dos predefinidos. Isto pode melhorar a precisão em certos negócios com linguagem técnica muito específica. Também é disponibilizada uma plataforma que permite treinar os modelos; 
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis \cite{microsoft_speech_modes}:}

\begin{itemize}
  \item HTTP REST API; 
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, C\#, Python).
\end{itemize}

\subsection{IBM Watson}

O IBM Watson \cite{ibm_speech}\cite{ibm_speech_features} disponibiliza um conjunto de serviços de inteligência artificial, entre eles encontra-se o serviço de reconhecimento de voz. Este serviço disponibiliza uma API, para fazer o reconhecimento de voz.

O IBM Watson \cite{ibm_speech_features} disponibiliza dois modos de funcionamento:

\begin{itemize}
  \item Reconhecimento de voz único, que efetua um reconhecimento de voz até que seja detetado o primeiro silêncio, extraindo apenas uma frase ou expressão; 
  \item Reconhecimento de voz assíncrono, que permite reconhecimento de frases e expressões em tempo real que acaba quando atinge um limite de silêncio configurável.
\end{itemize}

O serviço disponibiliza a hipótese de escolher entre dois tipos de protocolos aplicacionais: HTTP ou WebSocket.

Segundo a IBM \cite{ibm_speech_features}, para fazer o reconhecimento recorrendo ao protocolo HTTP são necessários 4 pedidos/conexões, enquanto que o protocolo WebSocket utiliza uma única conexão para efetuar os pedidos de reconhecimento. 

Neste momento, o suporte de idiomas é bastante limitado, sendo disponibilizados apenas 11 idiomas.

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{ibm_speech_features}\cite{ibm_speech_models}\cite{ibm_speech_acoustic}:}

\begin{itemize}
  \item Filtragem de conteúdo e de linguagem abusiva (apenas em inglês); 
  \item Suporte para modelos customizados: É possível criar dois tipos de modelo customizados. Existe a possibilidade de utilizar um modelo linguístico próprio com uma linguagem mais técnica ou até mesmo introduzir um modelo para suportar um idioma. Existe a possibilidade de utilizar um modelo que se adapte à acústica do ambiente em que as gravações de áudio se encontram. Qualquer um destes modelos pode ser treinado para que sejam melhorados os resultados das deteções; 
  \item Identificação de locutor: Cria um fluxo de conversação onde é distinguido através de uma tag o locutor que proferiu certa expressão ou frase; 
  \item Correção automática de sinais de áudio na existência de má qualidade do mesmo; 
  \item Suporte para adaptação de modelos: Permite adicionar aos pedidos de reconhecimento palavras chaves ou frases para obter um melhor resultado na deteção. 
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis \cite{ibm_speech_features}:}

\begin{itemize}
  \item HTTP REST API (síncrona, assíncrona); 
  \item WebSockets API; 
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, C\#, Python). 
\end{itemize}

\subsection{Amazon Transcribe}

O Amazon Transcribe \cite{amazon_speech_features} é um serviço que disponibiliza uma API para construção de aplicações de reconhecimento de voz. A API é disponibilizada por HTTP e por WebSocket.

O Amazon Transcribe \cite{amazon_speech_limits} possui dois modos de funcionamento:

\begin{itemize}
  \item Reconhecimento de voz em tempo real - permite reconhecimento de frases e expressões em tempo real que acaba quando é atingido um período de silêncio; 
  \item Reconhecimento de voz para ficheiros de áudio - permite que seja feito o reconhecimento de voz de um ficheiro de áudio na sua totalidade, com limite de 4h de duração ou tamanho menor que 2GB.
\end{itemize}

O serviço está limitado a 31 idiomas, sendo que apenas 12 destes têm suporte para reconhecimento de voz em tempo real.

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{amazon_speech_features}\cite{amazon_speech_profanity}\cite{amazon_speech_pci}:}

\begin{itemize}
  \item Deteção automática de idioma;
  \item Pontuação automática;
  \item Filtragem de conteúdo e linguagem abusiva;
  \item Suporte para modelos customizados: Permite a construção e treino de um modelo de deteção customizado diferente dos predefinidos. Isto pode melhorar a precisão das deteções em certos negócios com linguagem técnica muito específica;
  \item Suporte para adaptação de modelos: Permite adicionar aos pedidos de reconhecimento palavras chaves ou frases para obter um melhor resultado na deteção;
  \item Ofuscação automática de informação sensível: Consegue detetar informação sensível como número de cartão de crédito, número de telemóvel, número de segurança social, quando instruído para tal. Esta funcionalidade só está disponível para o idioma inglês (Estados Unidos) e apenas funciona com ficheiros de áudio;
  \item Identificação de locutor: Cria um fluxo de conversação onde é distinguido, através de uma \textit{label}, o locutor que proferiu certa expressão ou frase.
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis \cite{amazon_speech_modes}:}

\begin{itemize}
  \item HTTP REST API;
  \item WebSockets API;
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, C\#, Python).
\end{itemize}

\subsection{Tabela comparativa}

O objetivo da tabela \ref{tab:tabela-speech-to-text} é fornecer uma visão comparativa de fácil compreensão. Na tabela \ref{tab:tabela-speech-to-text} são mostrados dados dos vários serviços de \textit{speech to text} analisados anteriormente relativamente às funcionalidades fornecidas. As mesmas estão descriminadas na primeira coluna da tabela \ref{tab:tabela-speech-to-text}. O símbolo X representa que o fornecedor de serviço implementa a funcionalidade, enquanto que um espaço vazio representa que o fornecedor de serviço não implementa a funcionalidade descrita.

\newpage

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\newcolumntype{L}{>{\centering\arraybackslash}m{4.4cm}}

\begin{landscape}
\begin{longtable}{|L|L|L|L|L|}
\hline
          & \textbf{Google Cloud Speech To Text} & \textbf{Azure Cognitive Services (Speech)} & \textbf{IBM Watson} & \textbf{Amazon Transcribe} \\ \hline
\textbf{Suporte HTTP} &    X       &     X      &     X      &       X    \\ \hline
\textbf{Suporte WebSocket} &           &           &     X      &      X     \\ \hline
\textbf{Suporte para ficheiros} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Suporte para áudio em tempo real} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Duração máxima por ficheiro} & 480 minutos & 15 segundos para reconhecimento único \newline Sem limites no reconhecimento contínuo & 100MB por WebSocket \newline 100MB por HTTP síncrono \newline 1GB por HTTP assíncrono & 240 minutos / 2GB  \\ \hline
\textbf{Duração máxima em tempo real} & 5 minutos & 15 segundos para reconhecimento único \newline Sem limites no reconhecimento contínuo & 100MB por WebSocket \newline 100MB por HTTP síncrono \newline 1GB por HTTP assíncrono & \\ \hline
\textbf{Deteção automática de idioma} &     X      &      X     &       &   X        \\ \hline
\textbf{Pontuação automática} &     X      &        &       &   X        \\ \hline
\textbf{Filtragem de linguagem abusiva} &     X      &      X     &  X (inglês)    &   X   \\ \hline
\textbf{Modelos customizados} &   &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Adaptação de modelos} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Identificação de locutor} &     X      &          &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Correção de sinal de áudio} &       &       &      X     &       \\ \hline
\textbf{Ofuscação de informação sensível} &        &        &       &   X (inglês - EUA)       \\ \hline
\textbf{Total de idiomas/variações linguísticas} &     120      &      95     &   11 &  31 (12 em tempo real)   \\ \hline
\caption{Tabela comparativa de funcionalidades de \textit{speech to text} de serviços de nuvem}
\label{tab:tabela-speech-to-text}
\end{longtable}
\end{landscape}

\section{Text To Speech}

O \textit{text to speech} (síntese de voz) \cite{text_to_speech} é um processo de geração de fala de forma automática e sintética. O texto é introduzido numa máquina, sendo processado e interpretado. A máquina, por sua vez, produz os fonemas e sons associados às palavras contidas no texto. 

No início do século XIX surgiram as primeiras máquinas falantes.  \cite{text_to_speech} De forma bastante pioneira, estas máquinas utilizavam modelos mecânicos para reproduzir os sons das palavras introduzidas. Com a evolução da tecnologia, os modelos mecânicos foram substituídos por modelos elétricos na segunda metade do século XX, o que provocou um avanço significativo nesta tecnologia. Surgem então duas abordagens:  \textit{articulatory synthesis} e \textit{formant synthesis}.

Durante os anos 70 \cite{text_to_speech}, com o desenvolvimento dos computadores, surgiram os primeiros modelos computacionais de \textit{text to speech}. Com estes avanços científicos, aparece uma nova abordagem, disruptiva de abordagens previamente desenvolvidas: \textit{concatenative synthesis}.

Nos dias de hoje \cite{text_to_speech}, o \textit{text to speech} apresenta-se como um conjunto de algoritmos baseados nas técnicas previamente apresentadas. As melhorias proporcionadas na síntese de voz devem-se à inclusão de modelos estatísticos e probabilísticos nos algoritmos (e.g. Hidden Markov Model), ao avanço da tecnologia de deep learning e à performance da computação na nuvem.

Embora o avanço tecnológico tenha proporcionado melhorias significativas, o \textit{text to speech} possui algumas limitações. \cite{sciforce_2020} O ser humano, nos dias de hoje, ainda consegue distinguir uma voz real de uma voz artificial. Com o intuito de diminuir a distância entre a máquina e o ser humano, foram desenvolvidos critérios que permitem classificar os sistemas de \textit{text to speech}.

Os critérios utilizados para classificar este tipo de sistemas, segundo a Sciforce \cite{sciforce_2020}, são: 

\begin{itemize}
  \item \textit{Intelligibility}: Classifica a qualidade do áudio produzido ou das palavras produzidas; 
  \item Naturalidade: Classifica o áudio produzido tendo em conta o tempo, pontuação, emoção e pronúncia; 
  \item Preferência: Classificação baseada na preferência do ouvinte, por certo sistema de \textit{text to speech}; 
  \item Compreensão: Classifica o grau de compreensão de uma mensagem produzida por \textit{text to speech}.
\end{itemize}

O \textit{text to speech} é utilizado em várias áreas da sociedade. \cite{speech_synthesis} A medicina é uma das áreas que tira grande proveito desta tecnologia. Ela ajuda pessoas com surdez e mudez, ajuda crianças no desenvolvimento da fala e permite a pessoas com patologias relacionadas com as cordas vocais a possibilidade de comunicar.

Para além da medicina, esta tecnologia é aplicada nos assistentes virtuais, nos sistemas de entretenimento de carros, na aquisição de uma nova linguagem, etc.

Serviços que permitem construir aplicações baseadas em síntese de voz:

\begin{itemize}
  \item Google Cloud Text-to-Speech;
  \item Azure Cognitive Services (Speech);
  \item IBM Watson;
  \item Amazon Polly.
\end{itemize}

\subsection{Google Cloud Text-to-Speech}

A API de text to speech da Google Cloud \cite{google_text_features}\cite{google_text_voices} permite a um utilizador construir aplicações de síntese de voz. Ela suporta síntese através de texto ou através de SSML. Atualmente são suportados 40 idiomas/variações linguísticas, incluindo português, inglês e espanhol. 

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{google_text_features}\cite{google_text_voices}:}

\begin{itemize}
  \item Seleção da voz: Permite escolher de um leque de vozes (e.g. feminino, masculino);
  \item Seleção de idioma;
  \item WaveNet Voices: Vozes geradas por \textit{deep learning}, que são mais realistas dos que as restantes vozes;
  \item Suporte para SSML;
  \item Suporte para vários formatos de áudio (e.g. MP3, WAV, OGG);
  \item Ajuste de timbre;
  \item Ajuste de velocidade;
  \item Ajuste de volume;
  \item Vozes customizadas (beta): Permite carregar um modelo de voz customizado e treinar esse modelo.
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis \cite{google_text_options}\cite{google_text_sdk}:}

\begin{itemize}
  \item HTTP REST API; 
  \item gRPC;
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, Python, Go).
\end{itemize}

\subsection{Azure Cognitive Services (Speech)}

O Azure Cognitive Services (Speech) \cite{microsoft_text_features} é um serviço que permite construir aplicações de baseadas em voz utilizando uma API. Este serviço faz parte de um leque de serviços de inteligência artificial. 

O serviço suporta síntese através de texto ou através de SSML. Atualmente são suportados 60 idiomas/variações linguísticas \cite{microsoft_text_features}, incluindo português, inglês e espanhol. 

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{microsoft_text_features}:}

\begin{itemize}
  \item Seleção da voz: Permite escolher de um leque de vozes (e.g. feminino, masculino); 
  \item Seleção de idioma; 
  \item Neural Voices: Vozes geradas por \textit{deep learning}, que são mais realistas dos que as restantes vozes; 
  \item Suporte para SSML; 
  \item Suporte para vários formatos de áudio (e.g. MP3, WAV, OGG);
  \item Ajuste de timbre;
  \item Ajuste de velocidade;
  \item Ajuste de volume;
  \item Vozes customizadas: Permite carregar um modelo de voz customizado e treinar esse modelo.
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis \cite{microsoft_text_impl}:}

\begin{itemize}
  \item HTTP REST API; 
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, C\#, Python).
\end{itemize}

\subsection{IBM Watson}

O IBM Watson \cite{ibm_text_features} disponibiliza um conjunto de serviços de inteligência artificial, entre eles encontra-se o serviço de síntese de voz. Este serviço disponibiliza uma API, para fazer a conversão de texto para voz. 

O serviço suporta síntese através de texto ou através de SSML. \cite{ibm_text_features} Atualmente são suportados 16 idiomas/variações linguísticas, incluindo português do Brasil, inglês e espanhol.

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{ibm_text_voices}\cite{ibm_text_features}\cite{ibm_text_ssml}:}

\begin{itemize}
  \item Seleção da voz: Permite escolher de um leque de vozes (e.g. feminino, masculino);
  \item Seleção de idioma;
  \item Neural Voices: Vozes geradas por \textit{deep learning}, que são mais realistas dos que as restantes vozes;
  \item Suporte para SSML;
  \item Suporte para vários formatos de áudio (e.g. MP3, WAV, OGG);
  \item Ajuste de timbre (apenas em SSML);
  \item Ajuste de velocidade (apenas em SSML);
  \item Ajuste de volume (apenas em SSML);
  \item Estilos de fala (apenas em SSML): Permite definir o estilo de fala (e.g. amigável, informativo);
  \item Vozes customizadas: Permite carregar um modelo de voz customizado e treinar esse modelo.
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis \cite{ibm_text_features}:}

\begin{itemize}
  \item HTTP REST API; 
  \item WebSockets API;
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, C\#, Python).
\end{itemize}

\subsection{Amazon Polly}

O Amazon Polly \cite{amazon_text_features} é um serviço que disponibiliza uma \acrshort{API} para construção de aplicações de síntese de voz. O serviço suporta síntese através de texto ou através de \acrshort{SSML}. Atualmente são suportados 29 idiomas/variações linguísticas, incluindo português, inglês e espanhol.

\textbf{Funcionalidades disponibilizadas \cite{amazon_text_features}:}

\begin{itemize}
  \item Seleção da voz: Permite escolher de um leque de vozes (e.g. feminino, masculino);
  \item Seleção de idioma;
  \item NTTS voices: Vozes geradas por \textit{deep learning}, que são mais realistas dos que as restantes vozes;
  \item Suporte para SSML;
  \item Suporte para vários formatos de áudio (e.g. MP3, WAV, OGG); 
  \item Áudio em tempo real: Permite reproduzir áudio à medida que o serviço vai convertendo o texto;
  \item Ajuste de timbre (apenas em SSML);
  \item Ajuste de velocidade (apenas em SSML);
  \item Ajuste de volume (apenas em SSML);
  \item Estilos de fala (apenas em SSML): Permite definir o estilo de fala (e.g. amigável, informativo);
  \item Customização de vocabulário: Permite definir uma pronúncia diferente para uma palavra;
  \item Vozes customizadas: Permite carregar um modelo de voz customizado e treinar esse modelo;
\end{itemize}

\textbf{Recursos de integração disponíveis  \cite{amazon_speech_sdk}:}

\begin{itemize}
  \item HTTP REST API;
  \item SDK (e.g. Node.js, Java, C\#, Python).
\end{itemize}

\subsection{Tabela comparativa}

O objetivo da tabela \ref{tab:tabela-text-to-speech} é fornecer uma visão comparativa de fácil compreensão. Na tabela \ref{tab:tabela-text-to-speech} são mostrados dados dos vários serviços de \textit{text to speech} analisados anteriormente relativamente às funcionalidades fornecidas. As mesmas estão descriminadas na primeira coluna da tabela \ref{tab:tabela-text-to-speech}. O símbolo X representa que o fornecedor de serviço implementa a funcionalidade, enquanto que um espaço vazio representa que o fornecedor de serviço não implementa a funcionalidade descrita.

\newpage

\begin{landscape}
\begin{longtable}{|L|L|L|L|L|}
\hline
          & \textbf{Google Cloud Speech To Text} & \textbf{Azure Cognitive Services (Speech)} & \textbf{IBM Watson} & \textbf{Amazon Transcribe} \\ \hline
\textbf{Suporte HTTP} &    X       &     X      &     X      &       X    \\ \hline
\textbf{Suporte WebSocket} &           &           &     X      &         \\ \hline
\textbf{Suporte gRPC} &     X      &           &         &          \\ \hline
\textbf{Seleção da voz} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Seleção de idioma} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Neural voices} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Suporte para SSML} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Formatos de áudio} & MP3, WAV, OGG & MP3, WAV, OGG & MP3, WAV, OGG & MP3, WAV, OGG \\ \hline
\textbf{Ajuste de timbre} &     X      &      X     & Apenas SSML & Apenas SSML \\ \hline
\textbf{Ajuste de velocidade} &     X      &      X     & Apenas SSML & Apenas SSML \\ \hline
\textbf{Ajuste de volume} &     X      &    & Apenas SSML & Apenas SSML \\ \hline
\textbf{Vozes customizadas} &     X      &      X     &      X     &   X        \\ \hline
\textbf{Áudio em tempo real} &      &         &        &   X        \\ \hline
\textbf{Vocabulário customizado} &        &      &      &   X        \\ \hline
\caption{Tabela comparativa de funcionalidades de \textit{text to speech} de serviços de nuvem}
\label{tab:tabela-text-to-speech}
\end{longtable}
\end{landscape}

\section{Análise de produtos semelhantes aos IVRs BySide}
Nesta secção são apresentados alguns produtos, existentes no mercado, semelhantes aos IVRs da BySide. Para cada produto é feita uma breve apresentação da empresa que os comercializa assim como as principais funcionalidades presentes em cada produto. No final é feita uma tabela comparativa das funcionalidades presentes em cada produto.

\subsection{Genesys}

É uma empresa que disponibiliza um serviço de \textit{contact center} na nuvem \cite{genesys}, que permite a gestão de agentes (humanos e virtuais), chamadas, chats, emails e SMS. Além destas funcionalidades ainda permite recolher métricas e dados que ajudam a gerir os pontos anteriormente enunciados. 

Em relação ao serviço de \acrshort{IVR} \cite{genesys_ivr}\cite{genesys_ivr_video}\cite{genesys_payments}, este possui as seguintes funcionalidades:

\begin{itemize}
\item Suporte de \acrshort{DTMF}s; 
\item Nós de selecção; 
\item Áudios personalizados;
\item Entrega de chamadas em filas de agentes;
\item Reconhecimento de voz em várias línguas (\textit{speech to text});
\item Suporte para linguagem natural;
\item Suporte de \textit{text-to-speech};
\item Integrações externas durante o \acrshort{IVR} (e.g. HTTP, Salesforce, Microsoft Dynamics 365);
\item Análise de sentimental;
\item Métricas de atendimento;
\item Pagamentos de serviços e compras.
\end{itemize}

\subsection{Zendesk}

É um sistema de CSP (Customer Support Platform) \cite{zendesk}, que permite às empresas fazer suporte aos clientes em múlt\acrshort{IP}los canais (e.g. voz, chat, SMS, email). Além da funcionalidade de CSP, ainda permite gestão de clientes (CRM - Customer Relationship Management) e proporciona um software de atendimento de call center na nuvem.

Em relação ao serviço de \acrshort{IVR} \cite{zendesk_ivr}, este possui as seguintes funcionalidades:

\begin{itemize}
\item Suporte de \acrshort{DTMF}s;
\item Nós de selecção;
\item Áudios personalizados;
\item Entrega de chamadas em filas de agentes.
\end{itemize}

\subsection{Talkdesk}

É uma empresa que disponibiliza um serviço de \textit{contact center} na nuvem \cite{talkdesk}, que permite gerir a operação de \textit{contact center} numa só plataforma. Além de que, o serviço oferece a possibilidade de contactar com clientes através de múltiplos canais (e.g. voz, chat, SMS, email). 

Em relação ao serviço de \acrshort{IVR} \cite{talkdesk_ivr}, este possui as seguintes funcionalidades:

\begin{itemize}
\item Suporte de \acrshort{DTMF}s;
\item Nós de selecção;
\item Áudios personalizados;
\item Entrega de chamadas em filas de agentes;
\item Reconhecimento de voz em várias línguas (\textit{speech to text});
\item Suporte para linguagem natural;
\item Suporte de \textit{text-to-speech};
\item Integrações externas durante o \acrshort{IVR} (e.g. HTTP, Salesforce, Microsoft Dynamics 365);
\item Métricas de atendimento.
\end{itemize}

\subsection{E-goi}

É uma empresa que fornece um serviço de automatização de marketing  \cite{e-goi_2021}, isto é envio de campanhas de marketing através de diferentes canais (e.g. SMS, email, voz, anúncios, notificações).

Em relação ao serviço de \acrshort{IVR} \cite{e-goi_2020}, este possui as seguintes funcionalidades:

\begin{itemize}
\item Suporte de \acrshort{DTMF}s; 
\item Nós de selecção;
\item Áudios personalizados;
\item Entrega de chamadas em filas de agentes;
\item Suporte de \textit{text-to-speech}.
\end{itemize}

\subsection{Twilio}

É uma empresa que disponibiliza um serviços de CPaaS (\textit{Communications Platform as a Service}) \cite{twilio} e uma solução de \textit{contact center} na nuvem. Existe a possibilidade de interagir com vários canais (e.g. SMS, voz, chat), além de ser possível fazer integração e personalização dos vários serviços disponíveis. 

Em relação ao serviço de \acrshort{IVR} \cite{twilio_ivr_video}\cite{twilio_ivr}, este possui as seguintes funcionalidades:

\begin{itemize}
\item Suporte de \acrshort{DTMF}s; 
\item Nós de selecção;
\item Áudios personalizados; 
\item Entrega de chamadas em filas de agentes; 
\item Reconhecimento de voz em várias línguas (\textit{speech to text}); 
\item Suporte de \textit{text-to-speech}; 
\item Integrações externas durante o \acrshort{IVR} (e.g. HTTP); 
\item Métricas de atendimento; 
\item Pagamentos de serviços e compras.
\end{itemize}

\subsection{Tabela comparativa}

O objetivo da tabela \ref{tab:tabela-concorrencia} é fornecer uma visão comparativa de fácil compreensão sobre os vários serviços de \acrshort{IVR} existentes no mercado. Na tabela \ref{tab:tabela-concorrencia} são apresentados dados sobre os vários serviços e que funcionalidades estão implementadas para suportar o produto de \acrshort{IVR}. As mesmas estão descriminadas na primeira coluna da tabela \ref{tab:tabela-concorrencia}. O símbolo X representa que o fornecedor de serviço implementa a funcionalidade, enquanto que um espaço vazio representa que o fornecedor de serviço não implementa a funcionalidade descrita.

\newpage

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\newcolumntype{J}{>{\centering\arraybackslash}m{3cm}}

\begin{landscape}
\begin{longtable}{|L|J|J|J|J|J|}
\hline
          & \textbf{Genesys} & \textbf{Zendesk} & \textbf{Talkdesk} & \textbf{E-goi} & \textbf{Twilio} \\ \hline
\textbf{Suporte de \acrshort{DTMF}s} & X & X & X & X & X \\ \hline
\textbf{Nós de selecção} & X & X & X & X & X \\ \hline
\textbf{Áudios personalizados} & X & X & X & X & X \\ \hline
\textbf{Entrega de chamadas em filas de agentes} & X & X & X & X & X \\ \hline
\textbf{Reconhecimento de voz em várias línguas (\textit{speech to text})} & X & & X & & X \\ \hline
\textbf{Suporte de \textit{text-to-speech}} & X &  & X & X & X \\ \hline
\textbf{Integrações externas durante o \acrshort{IVR}} & HTTP, Salesforce, Microsoft Dynamics 365 &  & HTTP, Salesforce, Microsoft Dynamics 365 &  & HTTP \\ \hline
\textbf{Métricas de atendimento} & X &  & X &  & X \\ \hline
\textbf{Pagamentos de serviços e compras} & X & & & & X \\ \hline
\textbf{Suporte para linguagem natural} & X &  &  &  & \\ \hline
\textbf{Analise sentimental} & X & & & & \\ \hline
\caption{Tabela comparativa de funcionalidades de serviços que disponibilizam \acrshort{IVR}s}
\label{tab:tabela-concorrencia}
\end{longtable}
\end{landscape}

